再為越扶越貧辯解 張建宗：太多廢老

政府上周五（13日）公佈本港去年貧窮人口突破140萬，為近10年有紀錄以來新高；貧窮率則達20.4%，是歷年第二新高。政務司司長張建宗今發表網誌，直指貧窮數字「有局限」，有關變動會受人口高齡化等眾多因素互相影響，而人口高齡化正正抵銷政府扶貧的成效；又指部份一次性紓困措施，都不包括在貧窮線的分析框架內。他強調，「扶貧工作是細水長流，停不了。」

張建宗今發表的網誌以「扶貧努力停不了：貧窮數字有局限」為題，先承認「整體貧窮數字輕微上升」，但又指政府的扶貧政策成功已令38萬人脫貧，貧窮率降低5.5個百分點，認為政府扶貧力度有所加強。他說，對於有人問為何政府加大扶貧力度，但貧窮數字呈上升趨勢。他解釋，貧窮數字變動不單只受政策介入所影響，而是眾多影響因素互動下的綜合結果，包括經濟情況、整體就業收入的變化，以及人口結構轉變等。

張建宗詳述，2018年長者佔整體人口比例高達16.9%，遠高於2009年的12.5%，人口高齡化的結構性轉變，對整體貧窮數字構成上升壓力，亦抵銷政府扶貧的成效。他又說，貧窮線主體分析只涵蓋恆常現金政策，部分一次性利民紓困措施，如：長者醫療券、長者及合資格殘疾人士的$2乘車優惠；學費豁免及資助等政策措施都不包括在分析框架內，故此「貧窮數字未能全面反映政府整體扶貧工作的實際成效」。

張建宗表示，基於貧窮線的結構性局限，詮釋貧窮情況分析時，應考慮貧窮線以外的民生措施，以更全面及客觀地理解貧窮情況及政策的扶貧力度，強調「扶貧工作是細水長流，停不了，政府有決心、有理念及有策略地紓緩貧窮問題。」

另外，勞工及福利局局長羅致光亦在網誌提到，香港人口高齡化的趨勢剛開始，未來30年對護理人手需求有增無減，認為安老護理行業會大幅發展，故此特別向年輕人推介有關行業。他說，為鼓勵青年投身安老及康復護理服務，政府推行的「啓航計劃」，下年度起的5年內將會提供1,200個培訓名額；而下年度參加計劃的學員若入職護理員，起薪薪酬將增至每月14,150元，晉升為保健員的話，薪酬將進一步調升至17,090元。

羅致光又謂，截至今年10月底，「啓航計劃」招募1,151名學員，其中438人已畢業。242名畢業生會繼續受聘於安老或康復院舍等。

宗仔咁誠實

扶貧？
廢老 不了

又話問責制，呢堆垃圾老閪都唔走

消耗成年人勞動力成果，打壓後生一代出路

黎港已經60歲
5年立即成為貧窮人口
點扶都無用

廢老係CONDOM ? 冇左呢班人, 政腐一早收左皮啦